<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput undecimum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c11">
        <head xml:id="pdah-c11-Hd1e126">Angelica Hierarchia, Caput undecimum</head>
        <head xml:id="pdah-c11-Hd1e129" type="question-title">Quare omnes celestes substantie
          communiter virtutes celestes vocantur.</head>
        <p xml:id="pdah-c11-d1e132">
          Hiis autem determinatis, illud dignum attendere, propter quam
          causam universas simul angelicas substantias virtutes celestes vocare consuevimus. Non
          enim est dicere, sicut in angelis, quod omnium est ultimus ornatus sanctarum virtutum. Et
          ea quidem, que est ultimorum, sanctos decente illuminatione superpositarum substantiarum
          ornatus participant; ultimi autem primorum nunquam. Huius gratia et celestes virtutes
          quidem nominantur. Seraphin autem et throni et dominationes nunquam. Non participabiles
          enim ultimi supremorum totalium proprietatum. Etenim angeli et ante angelos archangeli et
          principatus et potestates, et hii post virtutes a theologia ordinati et communiter
          multotiens a nobis simul cum aliis substantiis celestes virtutes appellantur. Dicimus
          autem quod communiter in omnibus usi celestium nominatione virtutum, non confusionem
          quandam uniuscuiusque ornatus proprietatum inducimus. Sed quoniam in tria divise sunt ea
          que secundum ipsas est supermundana ratione omnes divine mentes in substantiam et virtutem
          et operationem, quando universas ut quasdam ipsarum sine observatione celestes substantias
          aut celestes virtutes vocamus, ipsas per periphrasim, de quibus est sermo, significare nos
          est arbitrandum, ex ea que secundum unamquamque ipsarum est substantia aut virtute. Neque
          enim superpositam proprietatem facile est iam bene nobis discretarum sanctarum virtutum et
          subiectis totaliter adiungere substantiis, in conversione inconfusi angelicorum ornatuum
          ordinationis principatus. Etenim secundum multotiens a nobis recte assignatam rationem,
          supereminentes quidem ornatus habundanter habent et subiectorum sanctas proprietates.
          Ultimi autem dignorum superpositas totalitates non habent, particulariter ad ipsas prius
          apparentibus illuminationibus, per primas iuxta proportionem suam delatis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
