<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput tertium</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c3">
        <head xml:id="pdah-c3-Hd1e110">Angelical Hierarchia, Caput tertium</head>
        <head xml:id="pdah-c3-Hd1e129" type="question-title">Quid est Ierarchia et que secundum Ierarchiam utilitas.</head>
        <p xml:id="pdah-c3-d1e132">
          Est quidem Ierarchia, secundum me, ordinatio sancta et scientia et operatio ad deiformem,
          sicut possibile est, assimilata, et ad inditas ipsi a Deo illuminationes iuxta
          proportionem ad Dei inmitativum sursumacta. Deo autem conveniens pulchritudo, sicut
          simplex, sicut bona, sicut thelearchica, munda quidem est universaliter ab omni
          dissimilitudine; distributiva autem proprii luminis secundum dignitatem uniuscuiusque et
          perfectiva in perfectione divinissima secundum perfectorum convenienter ad ipsam
          intransmutabilem formationem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c3-d1e135">
          Intentio igitur Ierarchie est ad Deum, sicut est possibile, assimilatio et unitio, ipsum
          habens omnis sancte et scientie et operationis ducem, et ad ipsius divinissimum decorem
          indeclinabiliter quidem videns, et, sicut est possibile, formata. Et ipsius chorum agentes
          insignia divina faciens, specula clarissima et inmaculata et susceptiva radii principis
          luminis et thearchici et indita quidem claritate sancte adimpleta. Hanc autem rursus
          copiose in ea que sequuntur cum splendore enitentia secundum thearchicas leges. Non enim
          fas est sanctorum perfectoribus aut sancte perfectis operari aliquid universaliter preter
          proprias perfectionis principis sanctas ordinationes. Sed neque existere aliter, nisi
          deificam ipsius claritatem desiderent, et ad ipsam, ut decet sanctos, respiciant, et
          reformentur secundum uniuscuiusque sanctarum mentium proportionem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c3-d1e138">
          Est igitur Ierarchiam dicens, sanctum quendam universaliter monstrat ornatum, ymaginem
          pulchritudinis thearchie in ordinibus et scientiis ierarchicis proprie illuminationis
          sancte operantem misteria, et ad proprium principium, sicut est fas, assimiltatum. Est
          enim unicuique Ierarchiam sortitorum perfectio, secundum propriam proportionem, ad Dei
          imitativum esse reductum, et quod quidem omnibus est divinius, ut eloquia dicunt, Dei
          cooperatorem fieri et monstrare divinam operationem in se ipso sicut est possibile,
          manifestatam. Sicut quoniam ordo Ierarchie est alios quidem purgari, alios quidem purgare,
          et hos quidem illuminari, illos autem illuminare, et hos quidem perfici, illos autem
          perficere unicuique Dei inmitativum convenit secundum hunc modum. Divina beatitudo, sicut
          in hominibus dicitur, munda quidem est ab universa dissimilitudine, plena autem lumine
          sempiterno, perfecta, et non indigens universe perfectionis, purgans et illuminans et
          perficiens; magis autem purgatio sancta et illuminatio et perfectio super purgationem et
          super lumen, aut perfecta, per se perfectionis principatus. Et omnis quidem Ierarchie
          causa, ab omni sancto secundum excessum segregata.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c3-d1e142">
          Oportet igitur, sicut extimo, purgatos quidem mundos perfici universaliter, et ab omni
          liberari dissimili conmixtione; illuminatos autem adimpleri divino lumine ad
          contemplativum habitum et virtutem in castissimis mentis oculis sursumactos; perfectos
          vero ex imperfecto traductos participes fieri inspectorum sanctorum perfective scientie.
          Purgativos autem ex habundantia purgationis aliis tradere de propria castitate.
          Illuminativos vero, sicut clariores mentes ad participationem luminis et traditionem
          familiariter se habentes et ditissime sancta adimpletos claritate secundum omne ipsorum
          superfusum lumen supervehere. Perfectivos autem sicut scientes perfectivam traditionem,
          perficere eos qui perficiuntur sanctissima doctrina per inspectorum sanctorum scientiam.
          Igitur unusquisque ierarchici ornatus ordo secundum propriam proportionem sursumagitur ad
          divinam cooperationem, illa faciens gratia et a Deo data virtute quo thearchie naturaliter
          et supernaturaliter insunt, et ab ipsa supersubstantialiter fiunt, et ad possibilem
          amantium Deum mentium inmitationem ierarchice manifestantur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>