<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput decimum tertium</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c13">
        <head xml:id="pdah-c13-Hd1e110">Angelica Hierarchia, Caput decimum tertium</head>
        <head xml:id="pdah-c13-Hd1e113" type="question-title">Quare a seraphin dicitur purgatus fuisse propheta Isaias.</head>
        <p xml:id="pdah-c13-d1e116">
          Age igitur et hoc secundum virtutem inspiciamus, cuius gratia ad unum theologorum
          seraphin mitti dicitur. Etenim dubitare possit aliquis quod non subiectorum aliquis
          angelorum, sed ipse qui dignissimis substantiis connumeratur, purgat prophetam. Igitur
          quidam quidem dicunt quod secundum preassignatam omnium existentium communionis
          diffinitionem, non unam circa Deum primarum mentium nominat eloquium ad theologi
          purgationem venisse. Quendam vero nobis presidentium angelorum, sicut operatorem sanctum
          prophete purgationis, seraphin equivocatione vocatum fuisse propter incensivam et celestem
          dictorum ablationem et purgati ad divinissimam obedientiam susceptionem. Et eloquium unum
          ex seraphin simpliciter dixisse dicunt, non ex hiis que circa Deum collocantur, sed ex
          hiis que nobis president purgativis virtutibus.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c13-d1e119">
          Alius autem non valde inconvenientem mihi prebuit excusationem pro presenti instantia.
          Dixit enim quod propriam purgativam sanctam operationem magnus ille quicumque erat qui
          visionem formavit, angelus ad docendum divina theologum ad Deum et post Deum ad primam
          Ierarchiam reposuit. Et numquid iste sermo verus est? Dicebat enim qui hoc dixit, quod
          thearchica virtus ad omnia veniens capit et per omnia non valens teneri transit et omnibus
          rursus est non apparens, non solum sicut ab omnibus supersubstantialiter segregata, sed et
          sicut occulte ad omnia dimittens provisivas ipsius operationes. At vero et omnibus
          intellectualibus iuxta proportionem suam superapparet et propriam luminis donationem
          tradens divinissimis substantiis per ipsas sicut primas et subiectas ipsa bene ornate
          distribuit secundum uniuscuiusque ornatus conspectivam conmensurationem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c13-d1e122">
          Aut, ut planius dicam, et per propria exempla, quamvis indigentia Deo ab omnibus
          segregato, sed nobis manifestiora, solaris radii distributio ad primam materiam bene
          distributive vadit omnibus clariorem et per ipsam manifestius resplendere facit proprios
          splendores. Accedens autem ad grossiores materias obscuriorem habet manifestationem ex
          illuminatarum materiarum ad luminis donationis delativum habitum inportunitate; et
          paulatim ex hoc ad perfecte non distributivum contrahitur. Rursus ignis calor magis se
          ipsum distribuit ad magis susceptiva et ad ipsius assimilationem facile euntia et duci
          facilia. Ad substantias autem contraformatas aut contrarias aut nullum aut obscurum
          quoddam ignificative operationis vestigium manifestatur. Et isto est amplius quod ad non
          cognata perfamiliariter ad ipsum se habentia, accedit primum, si contingat, ignea faciens
          ad ignificationem facile imitabilia et per ipsa aut aquam aut aliud quidem eorum que non
          facile ignificantur, iuxta proportionem calefaciens.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c13-d1e126">
          Igitur secundum eandem bone fisice ordinationis rationem, supernaturalis omnis boni
          ornatus visibilis, et invisibilis ordinationis principatus, proprie luminis donationis
          fulgorem prima apparitione in ditissimis effusionibus supremis substantiis manifestat, et
          per istas que post ipsas sunt substantie, divino radio participant. Ipse enim cognoscentes
          prime Deum et divinam virtutem superposite desiderantes, et primi operatores fieri, sicut
          est possibile, Dei immitative virtutis et operationis digne sunt habite. Et que sunt post
          ipsas substantias, ipse ad concertationem secundum virtutem boniformiter extendunt,
          copiose ipsis tradentes de illa que in ipsis supervenit claritate. Et rursus ille
          subiectis. Et secundum unamquamque prima illi que est post ipsam, tradit de dato et ad
          omnes iuxta proportionem providentia transeunte divino lumine.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c13-d1e129">
          Est igitur universis illuminatis principium illuminationis Deus quidem natura et proprie
          vere, sicut luminis substantia et ipsius esse et videndi causa. Postea autem et Dei
          imitatione particulariter superposita post ipsam, unicuique eo quod lumina divina per
          ipsam ad illam supervehuntur. Igitur supremum celestium ornatum, reliquorum universorum
          angelorum substantie, secundum hoc quod est conveniens post Deum, principium ducunt omnes
          sancte et Dei cognitionis et Dei imitationis, sicut per illas ad omnes et nos thearchica
          illuminatione distributa. Quamobrem et omnem sanctam et Dei imitatricem operationem ad
          Deum quidem sicut causam referunt. Ad primas autem et deiformes mentes, sicut primos
          operatores divinorum et magistros. Igitur primus sanctorum angelorum ornatus, magis
          universis habet incensivam proprietatem et effusam thearchice sapientie traditionem et
          cognitionem supreme divinarum illuminationum scientie et thronorum proprietatem apertam
          Deum recipiendi oportunitatem significantem. Subiectarum autem substantiarum ornatus,
          ignea, sapiente, cognitiva Dei receptiva virtute participant quidem, sed subiecte, et ad
          primos videntes, et per ipsas, sicut Dei imitatione, prima operatione dignas habitas ad
          deiformis possibile sursumacti. Dictas ergo sanctas proprietates in quarum participatione
          per primas hee que sunt post ipsas, substantie facte sunt ipsis post Deum sicut ierarchis
          reponunt.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c13-d1e132">
          Dicebat igitur, qui ista dixit, visionem quidem illam fuisse monstratam theologo per unum
          presidentium nobis sanctorum et bonorum angelorum, et ab illuminativa ipsius manuductione
          ad illam sanctam contemplationem fuisse suscitatum secundum quam videbat supremas
          substantias, sicut in signis indicatur, sub Deo et cum Deo et circa Deum collocatas et ab
          universis et ipsis superineffabiliter segregatam superprincipalem summitatem in medio
          subiectarum virtutum supercollacatio. Discebat igitur visis theologus quod super omnem
          supersubstantialem eminentiam inconparabiliter erat collocatum divinum super universam
          visibilem et invisibilem virtutem. Et quidem quod ab omnibus est segregatum, sicut
          universaliter, neque primis existentibus substantiis conparabile. Amplius et ipsum omnium
          et principium et causam substantificam esse et existentium indissolubilis mansionis
          inavariabilem collocationem, a qua et esse et bene esse et ipsis supereminentibus est
          virtutibus.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c13-d1e135">
          Postea ipsorum sanctissimorum seraphin docebatur deiformes virtutes. Sancta quidem
          ipsorum nominatione, igneum significante, de quo paulo post dicemus, sicut nobis est
          possibile recitare ad deiforme ignee virtutis sursumactiones. Alarum autem sextupla sancta
          formatione ad divinum in primis, mediis et in postremis intellectualibus absolutam et
          supremam superscitationem. Sed infinitatem pedum ipsorum et pluralitatem facierum videns
          intellectualiter theologus et alis distingui existentem sub pedibus et sub faciebus et
          contemplationem et in mediis alis sempiternam motionem et ad intelligibilem visorum
          sursumagebatur cognitionem, manifesta ipsi supremarum mentium multum ambulandi et multum
          videndi virtute et sancta ipsarum reverentia quam habent supermundane ad altiorum et
          profundiorum superbam et temerariam et inpossibilem perscrutationem et in conmensuratione
          Dei inmitativarum operationum indesinente et alta petente sempiterna motione. Sed et
          thearchicam illam et multum honorabilem ymnodiam docebatur formante visionem angelo
          secundum virtutem theologo tradente de propria sanctorum cognitione.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c13-d1e138">
          Docebat igitur ipsum et hoc quod purgatio est quocumque modo mundis thearchice splendide
          claritatis, sicut est possibile, participatio. Ipsa autem ab ipsa thearchia excellentibus
          causis ad omnes sanctas mentes, supersubstantiali occulto perfecta, hiis que sunt circa
          ipsam, sicut supremis virtutibus, manifestior quodam modo est et magis se ipsam manifestat
          et distribuit. In secundis autem aut postremis aut nobis intellectualibus virtutibus,
          sicut ab ipsa unaqueque secundum deiforme distat, ita apparentem ipsius illuminationem
          congregat ad proprii occulti unitivum ignotum. Illucet autem singulis secundis per primas.
          Et si oportet compendiose dicere, primum ex occulto ad apparens agitur per primas
          virtutes. Hoc igitur theologus docebatur ab illuminante ipsum angelo purgationem et omnes
          thearchicas operationes per primas substantias resplendentes ad omnes reliquas distribui
          secundum uniuscuiusque ad deificas participationes proportionem. Quapropter et ignis
          purgativam proprietatem seraphin post Deum convenienter reposuit. Nichil igitur
          inconveniens si purgare dicitur theologum seraphin. Nam sicut Deus purgat omnes, eo quod
          omnis purgationis est causa.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c13-d1e141">
          Magis autem, ut propinquo utar exemplo, quemadmodum, qui secundum nos est ierarcha, per
          ipsius diaconos aut sacerdotes purgans aut illuminans, ipse dicitur purgare aut illuminare
          per ipsum sanctificatis ordinibus que fiunt per ipsos ad ipsum reponentibus proprias
          sanctas operationes, ita et propriam purgativam scientiam, purgationem perficiens angelus,
          ad Deum quidem sicut causam, ad seraphin autem sicut prius operantem ierarcham reponit.
          Sicut si aliquis dicat cum reverentia angelica ab ipso purgatum docens, quod in te a me
          perfecte purgationis principium quidem exaltatum et substantia et creator et causa est qui
          et primas substantias ad esse deduxit et circa ipsum collocatione continet et conservat et
          conversibiles et cadere inpossibiles et ipse est movens ad primas propriarum provisivarum
          operationum participationes. Hoc enim ista me docens dixit seraphin significare
          visionem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c13-d1e145">
          Ierarcha autem et post Deum dux primarum substantiarum ornatus, a quo purgare ego sum
          deiformiter edoctus. Iste igitur est per me te purgans, per quem proprias provisivas
          operationes ex occulto et ad nos adducit, cuncte ipsa totius causa et creator purgationis.
          Ista quidem ille docebat me. Tibi autem ego trado. Tue autem sit intellectualis et
          discretive scientie aut alteram dictarum absolutam esse a dubitatione et hanc honorare aut
          alteram sicut conveniens et rationabile et forsitan verum habentem aut a te ipso aliquid
          vere vero magis cognatum invenire aut ab alio discere: Deo videlicet dante verbum et
          conciliantibus angelis et amatoribus angelorum nobis revelare splendidam magis, si
          possibile est, et mihi magis amabilem contemplationem.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>