<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput decimum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c10">
        <head xml:id="pdah-c10-Hd1e126">Angelica Hierarchia, Caput decimum</head>
        <head xml:id="pdah-c10-Hd1e129" type="question-title">Repetitio et congregatio angelice bone ordinationis.</head>
        <p xml:id="pdah-c10-d1e132">
          Collectum est igitur a nobis quod dignissimus, circa Deum, mentium ornatus a teletarchica
          illuminatione ierarchice gubernatus, eo quod ad ipsam inmediate extenditur, occultiore et
          clariore thearchie luminis donatione purgatur, illuminatur et perficitur: occultiore
          quidem sicut intelligibiliore et magis simplificativa; clariore autem sicut prius data et
          prius apparente et magis tota et magis ad ipsum sicut clarum effusa. Ab isto vero rursus
          iuxta proportionem secundus et a secundo tertius et a tertio nostra Ierarchia secundum
          eandem beate ordinationis ordinati principatus legem in convenientia divina et
          proportione, ad universi boni ornatus superprincipale principium et terminationem,
          ierarchice sursumagitur. Manifestativi autem omnes sunt, et angeli ante ipsos existentium,
          dignissimi quidem Dei moventis; iuxta proportionem autem et reliqui a Deo motorum. Tantum
          enim emnium supersubstantialis convenientia uniuscuiusque et intellectualium et
          rationalium sanctum bonum ornatum et ordinatam sursumactionem providit quod et ipsi
          Ierarchiarum unicuique ordinem sanctitatem decentem posuit.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c10-d1e135">
          Et omnem Ierarchiam videmus in primas et medias et ultimas virtutes distributam. Sed et
          ipsum unumquemque, ut specialiter dicatur, ornatum eiusdem divinis convenientiis
          discrevit. Quocirca et ipsos divinissimos seraphin theologi dicunt alterum ad alterum
          clamavisse, plane in hoc, sicut arbitror, monstrantes quod de divinis et rationalibus
          cognitionibus primi secundis distribuunt. Addam autem et hoc non inconvenienter quod et
          secundum se ipsam unaqueque et celestis et humana mens speciales habet primas et medias et
          ultimas ordinationes et virtutes addictas secundum unumquemque ierarchicarum
          illuminationum sursumactiones iuxta proportionem manifestatas. Secundum quas unusquisque
          in participatione fit secundum hoc quod ipsi est fas et possibile, supercastissime
          purgationis superpleni luminis preperfecte perfectionis. Etenim nichil per se perfectum
          aut non indigens universaliter perfectionis, nisi vere per se perfectum et
          preperfectum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>