<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput quintum</title>
        <author>Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c5">
        <head xml:id="pdah-c5-Hd1e126">Angelica Hierarchia, Caput quintum</head>
        <head xml:id="pdah-c5-Hd1e129" type="question-title">Quod omnes celestes substantie communiter angeli dicuntur.</head>
        <p xml:id="pdah-c5-d1e132">
          Hec Igitur est, secundum nos, causa angelice in eloquiis nominationis. Scrutari autem,
          sicut reor, convenit propter quam causam theologi omnes quidem celestes substantias
          angelos vocant. Ceterum ad manifestationem venientes, supermundanorum ipsorum ornatuum
          ordinem angelicum proprie nominant completive terminantem divinos et celestes ordines.
          Ante hunc autem superposite ordinant archangelos ornatus et principatus et potestates et
          virtutes et quascumque alias supergressas substantias eloquiorum sciunt manifestative
          traditiones. Dicimus autem quod secundum sanctum ornatum ordines quidem supergressi habent
          et subiectorum ornatuum et illuminationes et virtutes, non participes autem superpositorum
          sunt postremi.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c5-d1e135">
          Igitur sanctissimos quidem supremarum substantiarum ordines et angelos vocant theologi.
          Etenim sunt manifestativi et ipsi thearchice illuminationis. Ordinem autem celestium
          mentium ultimum non habent rationem principatus aut thronos aut seraphin nominare. Neque
          enim est in participatione supremarum virtutum. Sed, sicut ipsa nostros divinos Ierarchas
          sursumagit ad cognitos sibi thearchie splendores, ita et ante ipsam substantiarum
          sanctissime virtutes sursumactive ad divinum sunt adimplentes angelicas Ierarchias. Nisi
          forsitan et hoc aliquis dicat communes esse omnes angelicas nominationes secundum omnium
          celestium virtutum ad deiforme, et ex Deo luminis donationem subiectam et prehabentem
          communionem. Sed, ut magis sermo nobis bene discretus sit, consideremus sancte in eloquiis
          manifestas, sanctas et convenientes proprietates uniuscuiusque celestis ornatus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>