<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput sextum</title>
        <author>Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c6">
        <head xml:id="pdah-c6-Hd1e126">Angelica Hierarchia, Caput sextum</head>
        <head xml:id="pdah-c6-Hd1e129" type="question-title">Quis primus celestium substantiarum ornatus, quis medius, quis ultimus.</head>
        <p xml:id="pdah-c6-d1e132">
          Quot quidem sunt et quales supercelestium substantiarum ornatus et qualiter secundum
          ipsas Ierarchie perficiuntur, solum manifeste scire dico deificam ipsarum teletarchiam.
          Preterea et ipsos cognovisse proprias virtutes et illuminationes et ipsorum sanctam et
          supermundanam bonam ordinationem. Impossibile est enim nos scire supercelestium mentium
          misteria et sanctissimas ipsarum perfectiones nisi dicat aliquis quecumque per ipsas sicut
          et propria bene scientes nos thearchia erudivit. Igitur nos quidem nichil proprio motu
          dicemus. Quascumque autem angelicarum visionum sancti theologi contemplati sunt istas
          docti nos, sicut possumus, exponemus.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c6-d1e135">
          Omnis theologia celestes substantias novem vocavit manifestativis nominationibus. Istas
          divinus noster sanctitatis perfector in tres separat trinos ornatus. Et primum quidem esse
          dicit circa Dei substantiam semper et attente ipsi et ante alios sine medio unitum esse
          traditum. Sanctissimos enim thronos et multorum oculorum et multarum alarum ordines
          cherubin, hebreorum voce, et seraphin nominatos secundum omnibus superpositam
          propinquitatem circa Deum medio collocari dicunt tradere sanctorum eloquiorum
          manifestationes. Trinum igitur hunc ornatum, sicut unum et coordinatum et vere primam
          Ierarchiam, gloriosus noster dixit dux, quia non est altera deiformior et prius
          operantibus divine Ierarchie illuminationibus sine medio attentior. Secundum autem esse
          dicit ex dominationibus et virtutibus et potestatibus. Et tertium postreme celestium
          Ierarchiarum et angelorum et archangelorum. et principatuum ornatum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>