<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput octavum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c8">
        <head xml:id="pdah-c8-Hd1e110">Angelica Hierarchia, Caput octavum</head>
        <head xml:id="pdah-c8-Hd1e129" type="question-title">De dominationibus et virtutibus et potestatibus et de media
          eorum Ierarchia.</head>
        <p xml:id="pdah-c8-d1e132">
          Transeundum autem nunc est ad medium celestium mentium ornatum, dominationes illas
          supermundanis oculis, sicut est possibile, inspicientibus, et vere potentes visiones
          divinarum potestatum et virtutum. Etenim unaqueque supersubstantiarum nominatio Dei
          inmitativas ipsarum significat deiformes proprietates. Igitur sanctarum quidem
          dominationum manifestativam nominationem arbitror monstrare non servilem quandam et ab
          omni pedestri subiectione liberam sursumactionem nulla tyrannicarum dissimilitudinum,
          nullo modo universaliter inclinatam, ipsam, ut decet, liberam sicut duram severam
          dominationem super omnem minoraturam servitutem positam, irremisibilem ad subiectionem
          omnem, segregatam ab universa dissimilitudine veram dominationem et dominationis
          principatum indesinenter desiderantem, et ad ipsius propriam comparabilitatem, sicut est
          possibile, et ad se ipsam et ea que sunt post ipsam, boniformiter formantem, ad nullum
          vane apparentium sed aliquid proprie existens totaliter conversam et deiformitate
          principis dominationis semper participante secundum quod est ipsi possibile.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c8-d1e135">
          Sanctarum autem virtutum virilem quandam et inconcussam fortitudinem ad omnes secundum
          deiforme ipsarum operationes, ad nullam susceptionem inditarum ipsi thearchicarum
          illuminationum debiliter infirmatam, potenter ad Dei inmitationem actam non derelinquentem
          ipsius timiditate deiformem motum, sed firme inspicientem ad supersubstantialem et
          virtutem facientem virtutem et eius ymaginem virtutiformem, secundum quod est possibile,
          factam, et ad ipsam quidem sicut principem virtutum fortiter conversam, ad secunda autem
          dono virtutis deiformiter procedentem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c8-d1e138">
          Sanctarum autem potestatum coordinatam divinis dominationibus et virtutibus bene ornatam
          et incommixtam circa divinas susceptiones bonam ordinationem, et ordinatum supermundane et
          intellectualis potestatis, non tirannice ad deteriora potestativis virtutibus abutentis,
          sed potenter ad divina cum bona ordinatione et sursumacte et eas que sunt post ipsam,
          boniformiter sursumagentis et ad potestatem facientem potestatis principatum, sicut est
          fas, assimilate, et hunc, ut est possibile angelis, splendere facientis in bene ornatis
          secundum ipsum ordinibus potestative virtutis. Has habens deiformes proprietates, medius
          celestium mentium ornatus, purgatur quidem et illuminatur et perficitur secundum quem
          dictum est modum a thearchicis illuminationibus et inditis ipsi secundario per primum
          ierarchicum ornatum et per medium illum secunda luculentia delatis.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c8-d1e142">
          Igitur per alium dictum ire ad alium auditum, signum faciamus a longe misse et per
          processum obscurate ad secundationem perfectionis. Etenim sicut sapientes circa nostras
          sanctas perfectiones dicunt, per se apparentes divinorum adimpletiones, eis per alias Dei
          inspectivas participationes esse perfectiores, ita arbitror et angelicorum ordinum
          inmediatam participationem, qui primo ad eum extenduntur, manifestatiorem esse per
          medietatem perfectis. Quapropter et a sacerdotali nostra traditione perfective et
          illuminative et purgative virtutes proprie mentes nominantur subiectorum, sicut per ipsas
          ad omnem supersubstantialem principatum sursumactarum et teletarchiarum purgationum et
          illuminationum et perfectionum in participatione, secundum quod est ipsis fas, factarum.
          Hoc enim est universaliter divino principi ordinum, ut decet Deum, decretum per prima et
          secunda thearchicis participare illuminationibus. Invenies autem hoc in multis locis a
          theologis manifestatum.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c8-d1e145">
          Igitur quando divina et paterna benignitas, que Israel conversive ad sanctam ipsius
          salvationem castigavit, et punientibus et inhumanis gentibus ad correctionem dedit,
          universali provisorum ad melius traductione et a captivitate relaxavit, et ad priorem
          mansuete reduxit bonum affectum. Vidit theologorum unus Zacharias unum primorum, sicut
          arbitror, et circa Deum angelorum (commune enim est, ut dixi, omnibus angelis nominari),
          ab ipso Deo discentem de hoc consolatorios, ut dictum est, sermones. Alterum autem
          subiectorum angelorum ad obviationem primi preambulantem, sicut ad illuminationis
          susceptionem; postea vero ab ipso divinum consilium sicut ab ierarcha doctum et docere
          theologum conversum quod fructuose habitabitur Ierusalem a multitudine hominum.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c8-d1e148">
          Alius autem theologorum Ezechiel, et ab ipsa, dicit hoc sanctissime decretum esse quod
          supervenerat cherubin supergloriosa deitate. Etenim Israel, sicut dictum est, paterna
          benignitas per disciplinam ad melius transducens, iustitia Deum decente, a puniendis
          secerni non puniendos iudicavit. Hoc docetur primo post cherubin, qui lumbum saphyro erat
          cinctus, qui poderem iuxta signum ierarchicum erat indutus. Reliquos autem angelos, qui
          secures habebant, divinus ordinum principatus precipit a priori doceri de hoc divinum
          iudicium. Huic enim dixit quidam, ut transiret per mediam Ierusalem et daret signum in
          frontes non puniendorum virorum. Aliis autem: Ite in civitatem post illum et cedite et non
          parcite oculis vestris. Ad omnes autem in quibus est signum ne appropinquetis.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c8-d1e151">
          Quid dicat aliquis de angelo qui dixit Danieli: Exivit sermo? aut de ipso primo qui ignem
          ex medio cherubin accepit? aut, quod isto est habundantius ad bone ordinationis angelice
          demonstrationem, quod cherubin immittant ignem in manus sanctam stolam induti?, aut de
          illo qui vocavit divinissimum Gabrielem et dixit ipsi: Fac intelligere illum visionem? aut
          quecumque alia a senctis theologis sunt dicta de celestium Ierarchiarum deiformi bono
          ornatu? Ad quem Ierarchie nostre bona ordinatio est, secundum hoc quod est possibile,
          assimilata et angelico decore sicut ymaginibus formata et per ipsum sursumacta ad
          supersubstantialem universe ierarchice ordinationis principatum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>