<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput quartum</title>
        <author>Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c4">
        <head xml:id="pdah-c4-Hd1e126">Angelical Hierarchia, Caput quartum</head>
        <head xml:id="pdah-c4-Hd1e129" type="question-title">Quid significat angelorum nominatio</head>
        <p xml:id="pdah-c4-d1e132">
          Igitur Ierarchia, quodcumque est, ut estimo, bene a nobis est diffinita. Angelica
          Ierarchia deinceps est laudanda et sancte ipsius in eloquiis formationes supermundanis
          oculis inspiciende, quatenus sursumagamur ad deiformissimam ipsarum simplicitatem per
          misticas reformationes et universe ierarchice principium scientie laudemus et Deum decente
          veneratione et teletarchicis gratiarum actionibus. Primum universorum illud dicere verum,
          quod cum bonitate omni supersubstantialis thearchia existentium essentias subsistere
          fecit, ad esse deduxit. Est enim omnium cause et super omnia bonitatis proprium ad
          communionem sui ipsius existentia vocare, sicut unicuique existentium diffinitum est a
          propria proportione.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c4-d1e135">
          Ergo cuncta quidem existentia participant providentia ex supersubstantiali et omnium
          causa deitate emanante. Non enim essent nisi existentium essentia et principio
          participavissent. Igitur inanimata per esse ipsa participant. Etenim esse omnium est, que
          super esse est deitas. Viventia autem eiusdem super omnem vitam vivifica virtute.
          Rationalia vero et intellectualia eiusdem super omnem et rationem et mentem, per se
          perfecta et preperfecta sapientia. Manifestum autem quod circa ipsam ille substantiarum
          sunt, quecumque in pluribus ipsa participaverunt. Igitur sancti celestium substantiarum
          ornatus, super solum existentia et irrationabiliter viventia, et ea que, secundum nos,
          rationalia, thearchice traditionis in participatione sunt. Etenim intelligibiliter ad Dei
          inmitationem se ipsos reformantes, et ad thearchicam comparabilitatem supermundane
          videntes et formare desiderantes intellectualem suam speciem, copiosiores convenienter
          habent et ad ipsam communiones, attenti manentes et semper ad superius, sicut est fas, in
          fortitudine divini et indeclinabilis amoris extenti, et principales illuminationes et
          inmaterialiter et munde intus suscipientes, et ad ipsas ordinati, et intellectualem
          habentes omnem vitam.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c4-d1e138">
          Igitur ipsi sunt qui et primo et in pluribus in participatione divini sunt facti, et in
          primo et in pluribus manifestativi thearchici occulti. Quapropter et preter omnia angelica
          nominatione excellenter sunt digni habiti, idcirco quod primo ad ipsos ingignitur
          thearchica illuminatio et per ipsos ad nos deferuntur ille que super nos sunt,
          manifestationes. Ita igitur lex, sicut theologia dicit, per angelos donata est nobis.
          Gloriosos autem et ante legem et post legem patres nostros angeli ad divinum
          sursumagebant, aut ad id quod est agendum, ducentes, et ad rectam veritatis viam ex errore
          et vita inmunda reducentes, aut ordines sanctos aut misteriorum supermundanorum occultas
          visiones aut divinas quasdam prenuntiationes, ypothethice manifestationes. Docet autem hoc
          sapienter theologia per angelos ipsam ad nos pervenire, sicut ex Deo nominato ordine illud
          lege reponente per prima secunda ad divinum sursumagi.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c4-d1e142">
          Si autem aliquis dicat, per se sine medio fieri
          quibusdam sanctorum Dei apparitiones, discat et hoc sapienter ex sanctissimis eloquiis
          quod ipsum quidem quodcumque est Dei occultum, nullus vidit neque videbit. Dei autem
          apparitiones sanctis facte sunt secundum convenientes Deo per quasdam quidem sanctas et
          videntibus proportionales visionum manifestationes. Omnisapiens autem theologia visionem
          illam, que in ipsa descripta est, manifestavit divinam sicut in formatione non formabilium
          similitudinem, ex videntium ad divinum sursumactione, convenienter vocat Dei apparitionem
          sicut per ipsam videntibus divina facta illuminatione et aliquid divinorum ipsis sancte
          edoctis. Has autem divinas visiones gloriosi patres nostri docebantur per medias celestes
          virtutes. Aut numquam non et sanctam legislationem eloquiorum traditio sicut per se quidem
          dicit ex Deo Moysi datam, quatenus nos vere doceat, divine ipsam esse et facte
          subformationem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c4-d1e145">
          Etenim non solum in superpositis et subiectis mentibus sed et in his que sunt eiusdem
          ordinis, ista lex diffinita ab omnium supersubstantiali ordinationis principatu secundum
          unamquamque Ierarchiam primos et medios et ultimos esse et ordines et virtutes et minorum
          esse diviniores magistros et manuductores in divinam adductionem et illuminationem et
          communionem. Video autem quod et divinum Ihesu benignitatis misterium angeli primum docti
          sunt, postea per ipsum ad nos cognitionis gratia transivit. Sic ergo divinissimus Gabriel
          Zachariam quidem ierarcham docebat prophetam futurum esse ex ipso preter spem gratia
          divina gignendum puerum, eius que, ut decet bonos, et salvatorie mundo erat manifestanda
          virilis Ihesu Dei formationis misterium. Alter autem angelorum Ioseph docuit quod vere
          adimpleta sunt divinitus promissa progenitori David. Alius autem pastoribus sicut a multis
          recessione et silentio purgatis evangelizavit, et cum ipso multitudo exercitus celestis
          multum laudabilem illam tradidit existentibus in terra glorificationem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c4-d1e148">
          Respiciam autem et ad supremas eloquiorum luminis apparitiones. Video enim quod et ipse
          Ihesus supercelestium substantiarum supersubstantialis substantia, ad nostrum
          intransmutabiliter veniens, non resilit ab ordinata et electa hominibus conveniente bona
          ordinatione, sed obedienter subicitur patris et Dei per angelos formationibus, et per
          medios ipsos nuntiatur Ioseph a patre dispensata Ihesu ad Egyptum recessio, et rursus ad
          Iudeam ex Egypto manuductio, et per angelos ipsum videmus sub paternis legislationibus
          ordinatum. Dimitto enim dicere, sicut scienti sacerdotalibus nostris traditionibus
          manifestata et de angelo qui confortavit Ihesum aut quod et ipse Ihesus secundum nostram
          salutarem boni operationem ad manifestativum veniens ordinem, angelus magni consilii est
          appellatus. Etenim, sicut ipse dicit, ut decet angelum: quecumque audivit a patre,
          annuntiavit nobis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>