<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput decimum quintum</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c15">
        <head xml:id="pdah-c15-Hd1e126">Angelica Hierarchia, Caput decimum quintum</head>
        <head xml:id="pdah-c15-Hd1e129" type="question-title">Quid formative angelicarum virtutum ymagines, quid igneum, quid
          humane forme, quid oculi, quid nares.</head>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e132">
          Age igitur de cetero ad requiem ponentes nostrum, si videtur, intellectualem oculum de
          angelos decente circa altas contemplationes fortitudine, ad divisibilem et multarum
          partium latitudinem multiformis angelicarum formationum varietatis, descendentes rursus ab
          ipsis sicut ab ymaginibus, ad simplicitatem celestium mentium resolutorie reflectamus.
          Esto autem tibi precognitum quod sancte formatarum ymaginum repurgationes eosdem quandoque
          celestium substantiarum ornatus ierarchice regentes significant. Et rursus ierarchice
          rectos primos et eosdem, sicut dictum est, et primas et postremas habentes virtutes nulla
          inconvenienti ratione male inducta secundum talem reserationum modum. Si enim ierarchice
          regi quidem quosdam a prioribus diceremus, postea eosdem ierarchice regentes, et priores
          rursus ierarchice presidentes postremis, et ierarchice rectos ab ipsis, illis ierarchice
          gubernatis, vere inconveniens esset quod fieret, et confusione quidem multa plenum. Si
          autem eosdem ierarchice regere et ierarchice regi dicimus, non adhuc autem eosdem aut ab
          eisdem, sed ipsum unumquenque ierarchice quidem regi a prioribus, ierarchice autem regere
          postremos, non inconvenienter aliquis dicat in eloquiis sancte formatas formationes easdem
          aliquando posse et primis et postremis et mediis virtutibus et familiariter et vere
          circumponi. Igitur et ad superius conversive extendi et circa se ipsas fortiter convolvi
          propriarum existentes servative virtutum et circa secunda conmunicativo processu provisive
          ipsas in participatione virtutis esse, omnibus sine mendatio conveniet celestibus
          substantiis, quamvis istis quidem superposite et totaliter, ut multotiens dictum est,
          illis autem et particulariter et submisse.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e135">
          Incipiendus est autem sermo, et querendum in prima formarum reformatione propter quam
          causam theologia pene preter omnes invenitur honorans igneam sanctam descriptionem.
          Invenis igitur ipsam non solum rotas igneas formantem, sed animalia ignita, et viros sicut
          fulgurantes, et circa ipsas celestas substantias cumulos carbonum ignis circumponentes, et
          fluvios inmensurabili sonitu ignis flagrantes. Sed et thronos dicit igneos esse et ipsos
          supremos seraphin incendentes existentes ex nominatione significat. Et ignis proprietatem
          et operationem ipsis attribuit et totaliter sursum et deorsum igneam honorat eminenter
          forme actionem. Igitur igneum quidem significare arbitror celestium mentium
          deiformissimum. Etenim sicut theologi supersubstantialem et non formabilem substantiam in
          igne multis in locis describunt, sicut habentes multas thearchice, si est fas dicere,
          proprietatis sicut invisibilibus, ymagines.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e138">
          Etenim sensibilis ignis quidem, ut dicatur ita, in omnibus et por omnia munde venit, et
          segregatur ab omnibus, et omnino splendens existens simul, et sicut occultus, ignotus ipse
          secundum se ipsum, non proposita materia ad quam manifestat propriam operationem et non
          valens teneri et incontemplabilis, per se superans universa, et ea in quibus ingignitur,
          ad propriam agens operationem, variativus, traditivus sui ipsius omnibus quocumque modo
          appropinquantibus, renovativus, non circumvelatus illuminationibus, inconprehensibilis,
          mundus, discretivus, invariabilis, sursumferens, acute pergens, altus, nullam recipiens
          pedestrem subiectionem, semper mobilis, motivus aliorum, comprehensivus,
          inconprehensibilis, non indigens altero, latenter augmentativus sui ipsius, et ad
          susceptivas materias manifestans sui ipsius magnitudinem, activus, potens, universis
          presens invisibiliter, neglectus, non esse apparens. Contritione autem quemadmodum quadam
          inquisitione connaturaliter et proprie subito manifestatus, et rursus inconprehensibiliter
          inpalpabilis, non minorabilis in omnibus ipsius ditissimis traditionibus. Et multas alias
          quis inveniat ignis proprietates familiares, sicut in sensibilibus ymaginibus, thearchice
          operationis.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e142">
          Hec igitur scientes Deum sapientes, celestes substantias ex igne formant, significantes
          ipsarum deiforme; et, sicut est possibile, est Dei inmitativum. Sed et humaniformes ipsas
          describunt et propter intellectuale: et quia ad superius habent inspectivas virtutes et
          propter figure rectum et erectum et secundum naturam principale et ducativum et secundum
          sensum quidem minimum sicut ad reliquas irrationabilium animalium virtutes. Superativum
          autem cunctorum mentis secundum habundantiam virtute et secundum rationabilem scientiam
          obtinendi potestate et secundum naturam anime liberum et non valens teneri. Est autem et
          secundum unumquodque, sicut estimo, corporalis nostre partium multitudinis ymagines
          convenientes invenire celestium virtutum, dicentes inspectivas quidem virtutes
          significare, ad bona divina clarissimum respectum et rursus mollem et humidam et non
          contraformatam, sed acute mobilem, et mundam, et apertam, inpassibiliter susceptionem
          thearchicarum illuminationum. Olfabilium autem discretivas virtutes super mentem bene
          olentis distributionis, sicut est possibile, receptivum et non talium in scientia
          discretivum et totaliter effugitivum. Aurium autem virtutes participativum thearchice
          inspirationis et cognitive susceptivum. Gustativas autem, intelligibilium alimentorum
          adimpletionem et divinorum nutrivorum proventuum susceptivum. Tactivas autem, iuvantis
          naturam aut ledentis in scientia discretivum. Palpebras autem et supercilia Dei
          inspectivorum intellectuum servativum.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e145">
          Adolescentis et iuvenis etatem quod convalescat semper vivifica virtus. Dentes autem
          divisivum indite nutritive perfectionis. Unaqueque autem substantia intellectualis, datum
          ipsi a diviniore uniformem intellectum provisiva virtute, dividit et multiplicat ad
          indigentium sursumactionem secundum proportionem. Humeros autem et brachia et rursus manus
          factivum et operativum et activum. Rursus autem cor signum esse deiformis vite propriam
          vivificam virtutem boniformiter ad provisa disseminantis. Pectora autem rursus significare
          indomabile et servativum, sicut in subiecto corde, vivifice distributionis. Dorsa vero
          contentivum germinativarum universarum virtutum. Pedes autem motivum et acutum et velox et
          ad divina ambulatione sempiterne motionis; propter quod et alatos theologia sanctarum
          mentium figuravit pedes.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e148">
          <unclear>Ala</unclear> enim significat sursumactivum acumen, et celeste, et ad superius
          vie factivum, et ab omni terrestri propter sursumferens segregatum. Alarum vero levitas
          secundum nichil terrenum sed totum munde et sine pondere ad altum redactum. Nudum vero et
          discalciatum, demissum, et facile solvit, et non valens teneri et mundum ab exteriorum
          additione et ad simplicitatem divinam assimilativum, sicut est possibile. Et quoniam
          rursus simplex et multum varia sapientia, et nudos vestit et vasa quedam dat circumferre
          ipsis. Age et celestium mentium sancta opertoria et instrumenta secundum quod est nobis
          possibile, reseremus, et misteria. Etenim splendidam quidem vestem et igneam significare
          arbitror deiforme, secundum ignis ymaginem, et illuminativum propter eas que sunt in celo,
          quietes ubi est lumen et quod universaliter intelligibiliter est illucens aut
          intellectualiter illuminatum. Sacerdotalem autem ad divinas et misticas voluntates
          adductivum et quod est totius vite sanctificatum. Zonas vero germinativarum virtutum
          servativum et congregativum ipsarum habitum ad se ipsum unitive fuisse conversum et in
          circuitu cum bono ornatu non valente cadere ydemptitate circa se ipsum convolvi.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e154">
          Rursus autem virgas, regale, et ducativum, et recte omnia terminans. Lanceas autem et
          secures dissimilium divisivum et descretivarum virtutum acutum et operativum et activum.
          Geometrica autem et architecti vasa fundativum et edificativum et perfectivum et quecumque
          alia sursumactive et conversive sunt secundorum providentie. Est autem quando et in nos
          divinorum iudiciorum sunt signa formata sanctorum angelorum instrumenta. Hiis quidem
          monstrantibus correctivam disciplinam aut punientem iustitiam, illis autem ab angustia
          liberationem, aut discipline finem, aut prioris boni affectus resumptionem, aut additionem
          aliquorum donorum parvorum aut magnorum sensibilium aut intelligibilium. Et totaliter non
          dubitet perspicax mens familiariter aptare non apparentibus apparentia. Ventos autem et
          ipsos nominari velocem ipsorum significat et ad omnia fere transeuntem sine mora actionem
          et a superioribus ad inferiora et rursus ex hiis que sunt infra, ad superius delativum
          motum, extendentem quidem secunda ad superiorem altitudinem, moventem autem prima ad
          communicativum et provisivum subiectorum processum.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e157">
          Dicat autem aliquis aerei spiritus ventosam nominationem et deiforme celestium mentium
          significare. Habet enim et hoc thearchice operationis ymaginem et formam, sicut in
          Simbolica Theologia secundum quatuor elementorum repurgationem nobis per plura
          demonstratum est, secundum nature motivam et germinativam et velocem et non valentem
          teneri capacitatem et ignotam nobis et invisibilem occultationem motivorum principiorum et
          terminationum. Non enim novisti, dicit, unde veniat aut quo vadat. Sed et nubis ipsis
          speciem theologia circunformat, significans per hoc sanctas mentes occulto quidem lumine
          supermundane adimpletas. Prius autem apparentem primam apparitionem sine pompa intus
          suscipientes et hanc copisose ad secundam apparitionem et secundum proportionem
          deferentes. Et quidem quod generativum et vivificativum et augmentativum et perfectivum
          inest secundum intelligibilem ymbrium susceptibilem sinum humidis pluviis ad vivificas
          parturitiones evocantem. Si autem et heris et electri et lapidum multorum colorum speciem
          theologia celestibus substantiis circunponit: electrum quidem sicut auriforme simul et
          argentiforme significat inputribilem sicut in auro et inconsumptibilem et inminorabilem et
          immaculatum splendorem, et splendidam sicut in argento et luciformem et celestem
          claritatem; heri autem secundum assignatas rationes aut igneum aut auriforme est
          attribuendum. Lapidum autem multorum colorum visiones significare arbitrandum est, aut
          sicut albas luciforme, aut sicut rubeas igneum, aut sicut flavas auriforme, aut sicut
          palidas iuvenile et convalescens, et secundum unamquamque speciem invenies sursumactivam
          formativarum ymaginum repurgationem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e160">
          Sed quoniam ista secundum virtutem a nobis sufficienter dicta esse arbitror, transeundum
          est ad sanctam reserationem celestium mentium sancte formate ferine formationis. Et leonis
          quidem formam significare putandum est ducativum et forte et indomabile et ad occultum
          ineffabile thearchie secundum virtutem assimilationum intellectualium vestigiorum
          circunvelatione et mistico et non pomposo operimento secundum divinam illuminationem et
          mistico ad ipsam suscitative ambulationis. Bovis autem forte et convalescens et
          intellectuales sulcos incidens et ad susceptionem celestium et germinativorum imbrium; et
          cornua, servativum et robustissimum. Aquile autem, regale et alte ambulans et velociter
          volans et ad virtutem faciens alimentum, acutum et sobrium et bene currens et ingeniosum
          et ad copiosum multi luminis radium thearchice solaris emissionis in conspectivarum
          virtutum sanissimis suscitationibus sine impedimento secundum rectum et indeclinabiliter
          contemplativum. Equorum autem, obediens et frenabile et alborum quidem existentium
          splendidum et quam maxime divini luminis cognatum; nigrorum vero existendum occultum;
          rubeorum autem igneum et activum; conmixtorum autem ex albo et nigro delativa virtute
          extremorum coniunctivum et prima secundis conversive aut provisive.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e164">
          Set nisi ad sermonis contenderemus conmensurationem et particulares dictorum animalium
          proprietates et corporales omnes ipsorum formationes adaptavissemus quidem, non
          inconvenienter celestibus virtutibus secundum dissimiles similitudines, furibundum quidem
          ipsorum ad intellectualem fortitudinem, cuiusmodi est ultima furor resonantia. Rursus
          autem concupiscentiam ad divinum amorem et, ut summatim dicatur, universos irrationabilium
          animalium et sensus et multiplicitatem partium ad inmateriales celestium intellectus et
          uniformes virtutes reducentes. Sufficiunt autem sapientibus non ista solum sed et unius a
          significatione recedentis ymaginis repurgatio ad proximorum eiusdem modi
          manifestationem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e167">
          Inspiciendum autem, et fluvios dictos esse, et rotas, et currus coniunctos in celestibus
          substantiis. Etenim ignei quidem fluvii significant thearchicos proventus copiosam ipsius
          et indeficientem affluentiam largientes et vivifice nutritivos generabilitatis. Currus
          autem coniunctivam coordinatorum communionem. Rote vero alate quidem existentes et ad
          interiora sine conversione et indeclinabiliter procedentes secundum rectam et erectam viam
          ambulative ipsorum operationis, virtutem ad eandem indeclinabilem et recte sectam viam
          universam ipsorum intellectuali rotatione supermundane directa. Est autem et secundum
          aliam sursumactionem repurgare intelligibilium rotarum ymaginis descriptionem. Vocatum est
          enim nomen ipsis, ut dicit theologus, Gel Gel Gel. Significat autem secundum hebraicam
          vocem revolutiones et revelationes. Ignee namque et deiformes rote, revolutiones quidem
          habent circa idem bonum semper mobili motu. Revelationes autem occultorum manifestationes
          et humilium sursumactionem et sublimium illuminationem ad subiecta depositiva
          delatione.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c15-d1e170">
          Reliquus nobis est ad manifestotionem de gaudio celestium ornatuum sermo. Etenim non
          susceptibiles omnino sunt nostre passibilis delectationis. Congaudere autem Deo dicuntur
          perditorum inventione secundum deiformem epulationem et in providentia et salvatione ad
          Deum conversorum boniformem et copiosam exultationem et bonum affectum illum ineffabilem
          in cuius participatione multotiens facti sunt et viri sancti secundum deificos divinarum
          illuminationum superadventus. Tanta a me et de sanctis reformationibus sunt dicta, a
          diligente quidem ipsarum manifestatione deficientia. Conferentia autem, sicut arbitror, ad
          hoc ut non humiliter nos remaneamus in formativis fantasiis. Si autem et hoc dicas quod
          non omnium consequenter angelicarum in eloquiis virtutum aut operationum aut ymaginum
          fecimus mentionem, respondemus hoc verum, quoniam supermundanorum quidem scientiam
          ignoravimus. Et magis in ipsis nos alio docente indigemus. Eandem autem virtutem predictis
          pretemisimus. Et conmensurationem sermonis providentes. Et super nos occultum silentio
          venerantes.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>