<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput nonum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c9">
        <head xml:id="pdah-c9-Hd1e126">Angelica Hierarchia, Caput nonum</head>
        <head xml:id="pdah-c9-Hd1e129" type="question-title">De principatibus et archangelis et angelis et de postrema
          ipsorum Ierarchia.</head>
        <p xml:id="pdah-c9-d1e132">
          Reliquus est nobis ad contemplationem sanctam ornatus, angelicas concludens Ierarchias,
          qui ex deiformibus principatibus et archangelis et angelis exornatur. Et primas quidem
          dicere necessarium reor, secundum quod est mihi possibile, sanctarum ipsorum nominationum
          manifestationes. Significat enim celestium quidem principatuum deiformiter principale et
          ducale in ordinatione sancta et principalibus convenientissima virtutibus et ad
          superprincipalem principatum et ipsas totaliter esse conversas et alias principaliter
          ducere, et ad illum ipsum, ut possibile est, formari, qui principatus facit principatum
          bono ornatu virtutum.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c9-d1e135">
          Sanctorum autem archangelorum coordinata quidem celestibus principatibus. Est enim et
          ipsorum et angelorum, sicut dixi, Ierarchia una et ornatus. Sed quoniam non est Ierarchia
          nisi et primas habens et medias et ultimas virtutes, archangelorum sanctus ordo
          communicative ierarchica medietate ab extremis circasumitur. Etenim sanctissimus
          principatus communicat sanctis angelis. Hiis quidem, quoniam ad supersubstantialem
          principatum principaliter est conversus, et ad ipsum, sicut est possibile, reformatur. Et
          angelos unum facit secundum bene ornatos ipsius et ordinatos et invisibiles ducatus.
          Illis autem, quoniam et ypotethice est ordinationis thearchicas illuminationes
          ierarchice per primas virtutes suscipiens, et angelis ipsas boniformiter nuntians, et
          per angelos nobis manifestans, secundum sanctam uniuscuiusque illuminatorum divinitus
          proportionem. Etenim angeli, sicut prediximus, completive terminant totos celestium
          mentium ornatus, secundum hoc quod ultimam, sicut in celestibus substantiis habent
          angelicam proprietatem, et magis a nobis angeli, quam priores manifestativi propriorum
          proprie nominati et manifestius ipsis est Ierarchia et magis circa mundana. Etenim
          supremum, sicut dictum est, ornatum, sicut occulto prima ordinatione propinquantem,
          occultius arbitrandum est ierarchice secundum regere. Secundum autem, qui completur ex
          sanctis dominationibus et virtutibus et potestatibus, principatuum et archangelorum et
          angelorum Ierarchiam ducere. Prima quidem Ierarchia manifestius. Illam autem que est
          post ipsam, occultius.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c9-d1e138">
          Principatuum vero et archangelorum et angelorum manifestativum ornatum humanis Ierarchiis
          per se invicem presidere, quatenus sit, secundum ordinem, ad Deum sursumactio et conversio
          et communio et unitio. Et quidem a Deo est omnibus Ierarchiis, ut decet bonos, inditus et
          communicative superveniens et cum bono ornatu sanctissimus processus. Inde theologia
          nostram Ierarchiam angelis attribuit principem populi Iudaici Michaelem nominans, et alios
          gentium aliarum. Statuit enim altissimus terminos gentium iuxta numerum angelorum Dei.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c9-d1e142">
          Si autem aliquis dicat: et quomodo hebreorum populus sursumagebatur solus ad thearchicas
          illuminationes? Etiam respondendum quod non angelorum rectos principatus accusari convenit
          de aliarum gentium ad non existentes deos aberratione, sed ipsos illos propriis motibus ex
          sursumactione recta ad divinum decidentes amore sui et superbia et eorum que ipsis
          apparebant Deum decentia, irrationabiliter veneratione. Affirmatur autem testimonio hoc et
          ipse hebreorum populo pertulisse. Cognitionem enim Dei, dicit, abiecisti et post cor tuum
          perrexisti. Neque enim coactam habemus vitam, neque propter provisorum liberam potestatem
          divina lumina provisive illuminationis hebetantur, sed intellectualium visionum
          dissimilitudo superplenam paterne bonitatis luminis donationem, aut omnino non
          participabilem facit, et ad ipsarum circumformationem distribui non valentem, aut
          participationes facit differentes parvas aut magnas, obscuras aut claras, unius et
          simplicis et semper eodem modo se habentis et supersimplificati fontani radii.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c9-d1e145">
          Etenim quod et aliis gentibus, ex quibus et nos respeximus, in illud ab omnibus paratum
          ad traditionem apertum thearchici luminis et infinitum et copiosum pelagus, non alienigene
          quidem presidebant dii. Unum autem omnium principium et ad hoc sursumagebant sequentes,
          qui secundum unamquamque gentem Ierarchiam obtinebant angeli. Melchisedech est
          attendendus, ierarcha existens Dei amantissimus, nequaquam non existentium sed vere
          existentis altissimi Dei. Etenim non simpliciter Melchisedech Deum sapientes, nec amicum
          Dei tantum, sed et sacerdotem Dei vocaverunt, vere ut habentibus Dei prudentiam aperte
          significent quod non solum ipse ad vere existentem Deum erat conversus sed et aliis sicut
          ierarcha ducatum prebebat ad veram et solam thearchicam reductionem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c9-d1e148">
          Hoc autem et tue ierarchice prudentie rememorabimus quod et Pharaoni ab angelo Egyptiis
          presidente et babiloniorum principi proprie et omnium providentie et dominationis
          curativum et potestativum secundum visiones deferebatur, et gentibus illis veri Dei
          famulis duees erant constituti formatarum ab angelis visionum, manifestationis angelorum
          proximis sanctis viris Danieli et Ioseph ex Deo per angelos revelate. Unum enim est omnium
          principium et providentia, et nunquam arbitrandum est Iudeis quidem quasi sortis
          participatione principari thearchiam. Angelos autem proprie, aut equo honore, aut
          opposite, aut deos quosdam alios presidere aliis gentibus.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c9-d1e151">
          Sed et eloquium illud secundum hanc sanctam intentionem est accipiendum, non sicut
          partito Deo cum aliis diis aut angelis nostrum principatum, et ab Israel in gentis
          principem et gentis auctorem hereditate possesso, sed quod ipsa quidem una universorum
          altissimi providentia omnes homines salutarie propriorum angelorum suscitativis
          manuductionibus distribuit: solus autem pene preter omnes Israel ad veri Dei luminis
          donationem et cognitionem sit conversus. Unde theologia ipsum quidem hereditate possessum
          Israel, ad veri Dei famulatum manifestans, factus est pars domini, dicit. Monstrans autem
          et ipsum equaliter ut reliquas gentes attributum esse cuidam angelorum sanctorum, ad hoc
          quod per ipsum unum universorum principium cognosceret, Michaelem dixit iudeorum ducem
          esse populi plane nos docens unam esse totarum providentiam universam invisibilium et
          visibilium virtutum supersubstantialiter supercollocatam. Omnes autem secundum unamquamque
          gentem presidentes angelos, ad ipsam sicut proprium principium sequentes, voluntarie iuxta
          virtutem extendentes.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>