<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput septimum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c7">
        <head xml:id="pdah-c7-Hd1e126">Angelica Hierarchia, Caput septimum</head>
        <head type="question-title" xml:id="pdah-c7-Hd1e129">De seraphin, et cherubin, et thronis.</head>
        <p xml:id="pdah-c7-d1e132">
          Hanc nos recipientes sanctarum Ierarchiarum ordinationem dicimus quod omnis celestium
          nominatio manifestationem habet uniuscuiusque deiformis proprietatis. Et sanctam quidem
          seraphin nominationem dicunt ii qui hebreorum sunt scientes, aut incendentes significare
          aut calefacientes. Cherubin vero multitudinem cognitionis aut effusionem sapientie.
          Convenienter igitur prima celestium Ierarchiarum ex supernis substantiis sanctificatur,
          ordinem habens omnibus altiorem, eo quod circa Deum sine medio collocatur, et prius
          operantes Dei apparitiones et perfectiones ad ipsam sicut proximam principalius
          deferuntur.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c7-d1e135">
          Calefacientes igitur nominantur et throni et effusio sapientie, manifestativo deiformium
          habituum ipsorum nomine. Etenim semper mobile quidem ipsorum circa divina et indesinens et
          calidum et acutum et superfervens attente et irremisibilis et indeclinabilis sempiterne
          motionis et subiectorum sursumactive et operative assimilativum, sicut fervere faciens
          illa et resuscitans ad similem caliditatem et incensive et holocaustice purgativum et non
          circumvelatam et inextinguibilem habentem eodem modo semper luciformem et illuminativam
          proprietatem omnis obscure obtenebrationis expulsivam existentem et destructivam seraphin
          nominationis manifestatio docet.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c7-d1e138">
          Cherubin vero, cognitivum ipsorum, et Dei inspectivum, et luminis donationis susceptivum
          et contemplativum in prius operante virtute thearchici decoris, et sapientifica
          distributione repletum, et communicativum copiose ad secunda effusioni donate sapientie.
          Altissimorum autem thronorum et elevatorum, ab omni diligenter elevari pedestri
          subiectione, et ad superius supermundane sursumferens, et ab omni extremitate
          ineffabiliter sursum positum et circa vere altissimum totalibus virtutibus inconcusse et
          stabiliter collocatum thearchici superadventus in impassibilitate omni et inmaterialitate
          susceptivum, et deiferum, et familiariter ad divinas susceptiones aptum. Hec quidem
          nominum ipsorum, sicut secundum nos, manifestatio. Dicendum autem quam Ierarchiam ipsorum
          extimamus. Etenim universe Ierarchie intentionem a Dei inmitativa deiformitate dependentem
          ineffabiliter esse, et dividi omne ierarchicum negotium in participationem sanctam et
          traditionem purgationis munde, et divini luminis, et perfective scientie sufficienter iam
          a nobis dictum esse reor.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c7-d1e142">
          Nunc autem opto dicere digne de supremis mentibus quomodo secundum ipsas Ierarchia per
          eloquia manifestatur. In primis substantiis que post substantificam ipsarum thearchiam
          collocate sunt in vestibulis eius ordinate omnem invisibilem et visibilem supergresse sunt
          factam virtutem, primam arbitrandum est esse et secundum omnem conformem Ierarchiam.
          Igitur mundas quidem ipsas esse arbitrandum est, non sicut ab inmundis maculis et
          inquinationibus liberatas, neque sicut materialium susceptivas fantasiarum sed sicut omni
          subiectione munde altiores et omni subtusveniente sancto secundum supremam castitatem
          super omnes deiformissimas virtutes collocatas, et a proprio per se mobili, et eodem modo
          mobili secundum in amore Dei inconversibile ordinis ineffabiliter optentas et ad deteriora
          secundum aliquid minorationem neque totaliter scientes sed non occiduam semper et
          intransmutabilem propriam deiformis proprietatis mundissimam collocationem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c7-d1e145">
          Contemplativas autem rursus, non sicut sensibilium signorum intelletuabiliter
          contemplatrices, neque sicut varietate sancte scripture contemplationis ad divinissimum
          sursumactas, sed sicut omnis inmaterialis cognitionis altiori lumine adimpletas, et
          pulchrifice et principalis pulchritudinis supersubstantialis et trine lucentis
          contemplatione, sicut est fas, repletas. Ihesu autem communione similiter dignas habitas,
          non ymaginibus sancte formationis, formative designantibus deificam similitudinem, sed
          sicut vere ipsi propinquantes in propria participatione cognitionis deificorum ipsius
          luminum, et quod quidem Dei inmitativum ipsis supreme datum est, et communicant secundum
          quod est ipsis possible, in prius operante virtute, deificis ipsius et benignis
          virtutibus.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c7-d1e148">
          Perfectas autem similiter, non sicut varietatis sancte resolutoria scientia illuminatas,
          sed sicut propria et excedente deificatione adimpletas secundum supremam in angelis Dei
          operationum scientiam. Non enim per alias sanctas substantias, sed ab ipsa thearchia sunt
          thearchice gubernate, eo quod ad ipsam sine medio extenduntur, omni excedente virtute et
          ordine et ad castissimum et secundum omne ineffabile collocantur et ad inmaterialem et
          intelligibilem decorem, sicut est fas, ad contemplationem adducuntur et divinarum
          operationum scientificas rationes, sicut prime, et circa Deum existentes, docentur ab ipsa
          teletarchia supreme ierarchice gubernate.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c7-d1e151">
          Hoc igitur plane theologi monstrant, subiectos quidem celestium substantiarum ornatus a
          supremis mentibus bene ornate doceri deificas scientias. Omnibus autem altiores ab ipsa
          thearchia, sicut est fas, doctrinis illuminari. Etenim quasdam quidem ipsarum inducunt a
          prioribus sancte doctas dominum esse celestium virtutum et regem glorie ad celos, ut decet
          hominem, assumptum. Quasdam autem ad ipsum Ihesum questionem facientes et pro nobis ipsius
          divine operationis scientiam discentes et ipsas ipsum Ihesum sine medio docentem et primo
          dono ipsis manifestantem ipsum benignum beneficium. Ego enim, dicit, disputo iustitiam et
          iudicium salutaris. Miror autem quod et celestium substantiarum prime et tantum universis
          supposite thearchicas illuminationes sicut medie volentes reverenter desiderant. Etenim
          non per se interrogant, quare tua rubra vestimenta, sed ad ipsas questionem faciunt prius,
          monstrantes quidem quod discunt, et deificam cognitionem desiderant, sed non prosilientes
          ab indita secundum divinum processum illuminatione.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c7-d1e154">
          Igitur prima celestium Ierarchia ab ipsa theletarchia ierarchice gubernata, eo quod ad
          ipsam sine medio extenditur, castissima purgatione multo lumine preperfecta purgationis
          operatione iuxta proportionem suam impleta purgatur et illuminatur et perficitur, ab omni
          quidem subiectione munda. Primo autem lumine plena et primo date cognitionis et scientie
          particeps perfecta. Comprehendens autem et hoc dicam non inconvenienter quod purgatio est
          illuminatio et perfectio thearchice assumptio scientie, ab ignorantia quidem quasi
          mundans, secundum ordinem indita cognitione perfectarum doctrinarum. Illuminans autem ipsa
          divina cognitione per quam purgat eam que prius non inspexit quecumque nunc manifestantur
          per altiorem illuminationem, et perficiens rursus ipso lumine secundum habitum scientia
          luculentarum doctrinarum.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c7-d1e157">
          Igitur hic quidem est, secundum meam scientiam, primus celestium substantiarum ornatus in
          circuitu Dei, et circa Deum sine medio stans, et simpliciter indesinenter ambiens eternam
          ipsius cognitionem, secundum supremam ut in angelis semper mobilem collocationem, multas
          quidem et beatas videns pure contemplationes, simplicibus autem et inmediatis splendoribus
          illuminatus et divino nutrimento adimpletus. Multa quidem primo data effusione, una autem
          invariabili et vivifica thearchie epulationis unitate. Multa autem communione Dei et
          cognitione et cooperatione dignus habitus ad ipsum, sicut est possibile, assimilatione
          bonorum habituum et operationum. Multa autem divinorum suprapositorum cognoscens et
          thearchice scientie et cognitionis in participatione, secundum quod est fas, sanctus.
          Quapropter et hymnos ipsius theologia existentibus in terra tradidit, in quibus sancte
          manifestatur supreme ipsius illuminationis excessus. Etenim hii quidem ipsius, ut
          sensibiliter dicatur, sicut vox aquarum clamant: Benedicta gloria Domini de loco isto.
          Alii autem multum laudabilem et venerabilissimam reclamant theologiam: Sanctus, Sanctus,
          Sanctus dominus Deus sabaoth, plena est omnis terra gloria ipsius.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c7-d1e161">
          Istas autem supremos supercelestium mentium hymnologias iam quidem in hiis que sunt de
          divinis hymnis, sicut est possibile, replicuimus. Et dictum est de istis in illis, sicut
          secundum nos, sufficienter. De quibus ad recordationem sufficit dicere tantum secundum
          presens tempus quod theologica scientia primus ornatus, sicut est fas, illuminatus
          thearchica bonitate, de hac sicut boniformis Ierarchia et hiis que sunt post ipsam deinde
          tradidit. Illud, ut breviter dicatur, subinducens venerabilem ipsam et superlaudabilem et
          omnino laudabilem thearchiam fas rationabiliter esse a Deum recipientibuus, sicut est
          possibile, cognosci et laudari mentibus. Iste enim sunt sicut deiformes divina loca
          thearchice, sicut eloquia dicunt, requiei. Et quidem quod monas est et unitas trium
          personarum, a celestibus substantiis usque ad ultima terre extendens optimam ipsius ad
          omnia existentia providentiam, sicut omnis substantie superprincipale principium et causa
          et cuncta supersubstantialiter inmensurabili continentia circumsumens.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>