<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput secundum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c2">
        <head xml:id="pdah-c2-Hd1e110">Angelical Hierarchia, Caput secundum</head>
        <head xml:id="pdah-c2-Hd1e129" type="question-title">Quod convenienter divina et celestia per dissimilia signa manifestantur</head>
        <p xml:id="pdah-c2-d1e132">
          Convenit igitur, sicut exstimo, primum exponere, quam quidem esse intentionem universe
          Ierarchie existimamus et quid unaqueque iuvat ipsius chorum agentes. Demum autem celestes
          Ierarchias laudare secundum ipsarum in eloquiis manifestationem. Consequenter vero post
          hec dicere qualibus sanctis formationibus celestes figurant ornatus eloquiorum sancte
          scripture, et ad qualem reduci oportet per formationes simplicitatem, quatenus non et nos
          similiter, ut multi, inmunde arbitremur celestes et deiformes mentes et mulpedes esse
          quasdam et multorum vultuum et ad boum animalitatem et ad leonum felinam formationem
          formatas, et ad aquilarum curvi rostri speciem, aut ad volatilium tripartitam alarum
          naturalem positionem formatas, et rotas quasdam igneas super celum imaginemur, et equos
          quosdam multorum colorum. Et lanceas ferentes principum militie principes. Et quecumque
          alia ab eloquiis nobis sacra formatione varietate manifestativorum signorum tradita sunt.
          Etenim non sine arte theologia poeticis sanctis formationibus in non figuralibus mentibus
          usa est, nostram, ut dictum est, mentem respiciens, et familiarem sibi ipsi et
          connaturalem sursumactionem providens, et ad ipsam reformans sursumactivas sanctas
          scripturas.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c2-d1e135">
          Si videtur autem alicui sanctas quidem recipere compositiones sicut simplicium in se
          ipsis et ignotorum et incontemplatibilium nobis existentium, a significatione autem
          recedentes arbitratur sanctarum mentium in eloquiis ymaginum scripturas, et omne, ut ita
          dicatur, inconveniens hoc angelicorum nominum tabernaculum. Et oportere dicit theologos ad
          corporalem formationem totaliter incorporeorum venientes, familiaribus ipsa et, sicut
          possibile est, cognatis et reformare et manifestare figurationibus ex pretiosissimis apud
          nos quodammodo et inmaterialibus substantiis et in omnibus superpositis et non celestibus
          et non deiformibus simplicitatibus in terrenas ultimas circumponentes multiformitates. Hoc
          enim ad sursumagendum nos quidem esset futurum opportunius et supermundanas
          manifestationes non deorsumageret ad inconvenientes dissimilitudines. Illud vero et in
          divinas inlegitime iniuriam faceret virtutes, et nostram forsitan aberrare faceret mentem
          ad inmundas ipsam inferens compositiones. Et forsitan arbitrabitur supercelestia leoninis
          quibusdam et equinis examinibus esse adimpleta et mugitiva ymnologia et volatili angelorum
          principatu et animalibus aliis et materiis vilioribus quecumque ad inconveniens et
          ignobile et passibile declinare describunt secundum omne dissimiles huiusmodi
          manifestativorum eloquiorum similitudines.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c2-d1e138">
          Set veritatis, ut arbitror, inquisitio demonstrat eloquiorum sanctissimam sapientiam in
          celestium formationibus, utrumque perfecte providentem quod neque in divinas, sicut
          forsitan dicat aliquis, iniuriam faciat virtutes neque nos quidem in viles passibiliter
          infixi simus imaginum humilitates. Etenim quod convenienter quidem proposite sint
          informabilium forme et figure infigurabilium, non solam causam [dicat] aliquis esse
          nostram proportionem, non valentem sine medio ad intelligibiles extendi contemplationes,
          et indigentem familiarium et connaturalium sursumactionum, que possibiles nobis
          formationes protendunt informabilium et supernaturalium visionum; set quod et hoc misticis
          eloquiis est convenientissimum per archana et sancta enigmata abscondere et inviam multis
          ponere sanctam et occultam supermundanarum mentium veritatem. Etenim non omnis sanctus
          neque omnium, ut eloquia dicunt, cognitio. Si autem apparentes ymaginum scripturas accusat
          aliquis, verecundum esse dicens, reponere ita turpes formationes deiformibus et
          sanctissimis ornatibus, sufficit ad ipsum dicere quod duplex est sancte manifestationis
          modus: hic quidem, sicut est conveniens, per similes procedens sancte formatas ymagines;
          ille autem per dissimiles formationes ad perfectissime inconveniens et non apparens
          formatus.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c2-d1e142">
          Igitur ad venerabilem supersubstantialis deitatis principatus beatitudinem
          manifestativorum eloquiorum mistice traditiones aliquando quidem, sicut rationem et mentem
          et substantiam, laudant, Deo convenientem rationabilitatem et sapientiam eius monstrantes
          et vere existentem essentiam et existentium essentie causam veram. Et sicut lumen ipsam
          reformant et vitam vocant, talibus sanctis reformationibus venerabilioribus quidem
          existentibus et supermateriales formationes iacere quodam mode apparentibus sed minus
          habentibus, et ita thearchica ad veritatem comparabilitate. Est enim super omnem
          substantiam et vitam, nullo ipsam lumine figurante, omni autem ratione et mente a
          similitudine ipsius incomparabiliter derelictis. Aliquando autem dissimilibus
          manifestationibus ab eisdem eloquiis supermundane laudatur, invisibilem ipsam et
          interminabilem et incomprehensibilem appellantibus. Et ea ex quibus non qui est, sed quod
          non est, significatur. Hoc enim, sicut arbitror, et magis proprium est in ipsa, quia,
          sicut occulta et sacerdotalis traditio suggessit, non esse quidem secundum aliquid
          existentium ipsam vere dicimus. Ignoramus autem supersubstantialem ipsius et
          incomprehensibilem et ineffabilem infinitatem. Si igitur negationes quidem sunt vere,
          affirmationes autem inconvenientes occulto archanorum, magis est in visibilibus per
          dissimiles reformationes manifestatio. Honorant igitur, non turpitudine adimplent celestes
          ornatus eloquiorum sancte scripture, dissimilibus ipsos formationibus manifestantes, et
          per istas demonstrantes a materialibus universis supermundane excedentes.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c2-d1e145">
          Quod autem nostram mentem sursumagunt magis a significatione recedentes similitudines non
          arbitror quenquam bonum sensum habentium contradicentem. Nam ad pretiosiores quidem
          sanctas formationes consequens est et decipi quosdam, arbitrantes esse celestes
          substantias luciformes quosdam viros et fulgurantes, decentissime vestitos veste
          splendida, et igneum sine lesione a se cum splendore emittentes. Et quibuscumque similiter
          aliis formalibus formis theologia celestes figuravit mentes. Quod ut non patiantur hii qui
          nichil apparentibus pulchris altius intendunt, sanctorum theologorum suscitativa sapientia
          et ad inconvenientes dissimilitudines sancte deponitur, non permittens materiale nostrum
          ad turpes ymagines manens quiescere, sed valde suscitans hoc anime quod sursum fert et
          sublevans deformitate compositionum sicut non conveniente, neque vero apparente esse,
          neque valde materialibus, ita turpibus comparabilia ad veritatem sicut celestes et divine
          visiones.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c2-d1e148">
          Aliter etiam hoc intendere oportet, nichil existentium esse universaliter boni
          participatione privatum, quoniam eloquiorum veritas dicit omnia bona valde. Est igitur ex
          omnibus intendere bonas contemplationes ex materialibus intelligibilibus et
          intellectualibus reformare dictas dissimiles similitudines, alio modo intellectualibus
          habentibus que sensibilibus aliter sunt attributa. Etenim furor in irrationalibus quidem
          ex passibili motu ingignitur, et omni irrationabilitate est plenus furibundus ipsorum
          motus. Sed in intellectualibus alio modo oportet furibundum intelligere, monstrans, ut
          extimo, virilem ipsorum rationabilitatem et durum habitum in deiformibus et inmutabilibus
          collocationibus. Similiter concupiscentiam quidem etiam dicimus esse in irrationabilibus
          non circumspectam quandam et materialem ex naturali motu aut consuetudine invariabilibus
          in non valente teneri ingenitam ad aliquid passionem et irrationabilem corporalis
          appetitus victoriam universum animal inpingentis ad concupiscibile secundum sensum.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c2-d1e151">
          Quando autem, dissimiles similitudines intellectualibus circumponentes, concupiscentiam
          ipsis circumformamus, amorem divinum ipsum intelligere convenit, super mentem
          inmaterialitatis et indeclinabile, et irremisibile desiderium supersubstantialiter caste
          inpassibilis contemplationis, et ad illum mundum et summum splendorem et sine errore
          existentem et pulchrificum decorem eterne, vere et intelligibilis conmunionis, et non
          valens teneri, accipiamus in forti et non conversibili et a nullo incidi valente propter
          purum et invariabilem divine pulchritudinis amorem et totalem declinationem ad vere
          desiderabile.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c2-d1e154">
          Sed et ipsam irrationabilitatem et insensibilitatem in irrationabilibus quidem animalibus
          aut inanimatis materiis privationem rationis et sensus proprie vocamus. In inmaterialibus
          autem et intellectualibus substantiis ut decet sanctum, excessum ipsarum sicut
          supermundanarum mentium confitemur nostre transibilis et corporalis rationis et alieni ab
          incorporalibus mentibus sensus. Est igitur non dissonans reformari celestibus mentibus
          formas ex vilissimis materie partibus, quoniam et ipsa a vere bono essentiam cum habuerit,
          secundum omnem ipsius materialem ornatum resonantias quasdam intellectualis decoris habet.
          Et possibile est per ipsas sursumagi ad inmateriales archetipias, dissimiliter, sicut
          dictum est, similitudinibus acceptis et eisdem non eodem modo sed convenienter et
          familiariter et intellectualibus et sensibilibus proprietatibus diffinitis. Hoc misticos
          theologos inveniemus non celestium solum ornatuum manifestationibus sancte circumformantes
          sed et ipsis aliquando thearchie manifestationibus et aliquando quidem ipsam ab
          apparentibus pretiosis laudant, sicut solem iustitie, sicut stellam matutinam in mente
          sancte orientem et sicut lumen non circumvelate et intelligibiliter resplendens. Aliquando
          a mediis sicut ignem sine lesione illuminantem, sicut aquam vivifice adimpletionis
          largitricem, et, ut significative dicatur, in ventrem subeuntem et fluvios manare
          facientem inmensurabiliter defluentes. Aliquando autem ab ultimis sicut unguentum bene
          olens, sicut lapidem angularem. Sed et ferinam formationem ipsi circumponunt, et leonis
          ipsi et pantere proprietatem circumaddunt et pardum ipsam esse dicunt et ursam sevientem.
          Addam etiam et omnibus vilius esse et magis dedecere apparens quod et vermis speciem sibi
          circumformantem divinorum docti tradiderunt.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c2-d1e157">
          Ita denique sapientes et occulte inspirationis recitatores ab imperfectis et inmundis
          inmaculate distinguunt sancta sanctorum, et dissimilem sic sanctam formationem honorant,
          ut neque divina inmundis sint capi facilia, neque sanctarum figurarum videndi amatores
          sicut veris permaneant in formis. Itaque divina honorant veris negationibus et ad ultima
          familiarium resonantiarum diversis assimilationibus. Nichil igitur inconveniens, si et
          celestes substantias ex recedentibus a significatione dissimilibus similitudinibus
          reformant secundum dictas causas. Neque enim neque nos ad inquisitionem quidem ex
          dubitatione ad sursumactionem per diligentem sanctorum perscrutationem venissemus, nisi
          nos deformitas turbasset angelorum manifestative reformationis non dimittens nostram
          mentem permanere in dissonantibus formationibus sed luctans ut recusentur materiales ad
          aliquid passiones et adsuefaciens sancte extendi per apparentia ad supermundanas sursum
          actiones.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c2-d1e161">
          Tanta quidem a nobis dicta sunt propter materiales et a significatione dimoventes
          sanctorum eloquiorum angeliformes ymaginum scripturas. Deinde autem diffinire convenit
          quid quidem ipsam esse Ierarchiam estimamus et quid unaqueque earum iuvat Ierarchiam
          sortitos. Dux autem sit sermonis Christus, si est fas dicere, meus, qui est omnis
          yerarquice manifestationis inspiratio. Tu autem, o puer, secundum sanctam nostre
          sacerdotalis traditionis legislationem et ipse, ut decet sanctum, audi sancte dicta,
          divinus divinorum in doctrina factus, et mentis occulto sancta circumabscondens ab inmunda
          multitudine ut uniformia custodi. Non enim fas est, ut eloquia dicunt, abicere ad porcos
          intelligibilium margaritarum mundum et luciformem et pulchrificum ornatum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>