<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelica Hierarchia, Caput primum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdah-c1">
        <head xml:id="pdah-c1-Hd1e110">Angelica Hierarchia, Caput primum</head>
        <head xml:id="pdah-c1-Hd1e129" type="question-title">
          Quod omnis divina illuminatio secundum bonitatem varie ad provisa procedens manet simpla et non solum hoc sed etiam unum facit illuminata.
        </head>
        <p xml:id="pdah-c1-d1e132">
          Omne datum bonum et omne donum perfectum desursum est descendens a patre luminum. Set et
          cunctus a patre moto luminis apparitionis processus ad nos bonitatis dono veniens, rursus
          sicut unum faciens virtus suscitative nos adimplet et convenit ad congregantis patris
          unitatem et deificam simplicitatem. Etenim ex ipso omnia et ad ipsum, sicut sanctus dicit
          sermo.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c1-d1e135">
          Igitur Ihesum invocantes quod est paternum lumen, quod est quod verum est quod illuminat
          omnem hominem venientem in hunc mundum, per quem ad principem luminis patrem adductionem
          habuimus, ad sanctissimorum eloquiorum a patribus traditas illuminationes, sicut possibile
          est, respiciamus, et ab ipsis significative nobis et sursum active manifestas celestium
          mentium ierarchias, sicut potentes sumus, inspiciamus. Et principalem et superprincipalem
          thearchici patris luminis donationem que angelorum nobis informativis signis manifestat
          beatissimas ierarchias, immaterialibus et non trementibus mentis oculis intus
          suscipientes, rursus ex ipsa ad simplicem ipsius suscitemur radium. Etenim non ipsa
          aliquando a propria singulari unitate relinquitur sed ad sursumactionem et unificam
          provisorum coniunctionem, ut decet, bonam multiplicata et procedens, manet intra se ipsam
          fixe in inmobili ydemptitate singulariter fixa, et ad ipsam, sicut fas est, respicientes,
          iuxta proportionem suam extendit et unum facit secundum simplificativam ipsius
          unitionem.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c1-d1e138">
          Etenim neque possibile est aliter nobis supersplendere thearchicum radium nisi varietate
          sanctorum velaminum sursumactive circumvelatum et hiis que secundum nos providentia
          paterna connaturaliter et familiariter apparatum. Quapropter et sanctissimam nostram
          Ierarchiam perfectionis principis sancta positio celestium Ierarchiarum supermundana
          inmitatione dignata et dictas inmateriales Ierarchias materialibus figuris et formativis
          compositionibus varians tradidit, ut, iuxta proportionem nostri ipsorum, a sanctissimis
          formationibus ad simplices et non formabiles reducamur sursumactiones et
          assimilationes.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c1-d1e142">
          Quoniam neque possibile est nostre menti ad immaterialem illam sursum excitari celestium
          Ierarchiarum et inmitationem et contemplationem, nisi secundum se materiali manuductione
          utatur, apparentes quidem pulchritudines, non apparentis decoris, imagines reputans; et
          sensibiles bonos odores, expressiones intelligilis distributionis et immaterialis luminis
          donationis imagines materialia lumina et secundum mentem contemplative adimpletionis
          distributivas et sanctas disciplinas; et convenientis ad divina et ordinati habitus
          ornatuum, qui sunt ordinationes et Ihesu participationis divinissime eucharistie
          assumptionem et quecumque alia celestibus quidem substantiis supermundane, nobis autem
          significative, tradita sunt.
        </p>
        <p xml:id="pdah-c1-d1e145">
          Huius igitur gratia nostre secundum proportionem deificationis benignus perfectionis
          principatus, et celestes Ierarchias nobis manifestans, et cooperatricem ipsarum faciens
          nostram Ierarchiam, secundum virtutem nostram assimilatione deiformis ipsarum
          sanctificationis sensibilibus ymaginibus supercelestes descripsit mentes in sancte
          scriptis eloquiorum compositionibus, quatenus nos agat per sensibilia ad intelligibilia et
          ex sancte formatis signis ad simplices celestitium Ierarchiarum summitates.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>